\section{Оценить возможный временной и экономический эффект от использования имитационной системы (комплекса)}
Типичный процесс разработки РЛС идет следующим образом: сначала идет разработка облика будущей РЛС, затем прототипирование электронной части, её отладка и в конце идет написание программного обеспечения. Поскольку область задач решаемая сегодня на ЭВМ обширна, последний этап занимает значительный временной интервал, сравнимый с временем разработки электронной части РЛС.

Для начала процесса разработки программного обеспечения РЛС необходимо наличие хотя бы прототипа электронной части, которая является поставщиком входной информации программного обеспечения и обеспечивает возможность проверки и отладки. Поэтому программистам приходиться ждать результатов работы радиоинженеров, чтобы приступить к своей работе. После передачи рабочего прототипа радиоинженеры работают ещё несколько месяцев дорабатывают прототип до опытного образца.

Разработанный в данном дипломном проекте имитатор призван убрать это ограничение. Программистам необходимо дождаться утверждения главным радиоинженером формата передачи данных между электронной частью РЛС и программным обеспечением. Это происходит на этапе разработки облика РЛС, поэтому программисты получают возможность работать параллельно с радиоинженерами. Проверка работоспособности и отладка написанного программного обеспечения будет производиться на основе радиолокационной информации, поставляемой имитационным комплексом.

Результатом работы, рассчитанной далее является опытный образец РЛС, именуемый далее РЛС. Оценим необходимое количество специалистов для разработки РЛС:
\begin{itemize}
	\item 2 программиста;
	\item 1 главный программист;
	\item 2 конструктора;
	\item 1 главный конструктор;
	\item 3 радиоинженера;
	\item 1 главный радиоинженер.
\end{itemize}

Для определенности зададим время работы над РЛС равным одному году. Составим примерную последовательность продолжительность работ специалистов (рисунок~\ref{img:ekon-first}).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{ekon_time_first}
\caption{График работы специалистов в течении года}
\label{img:ekon-first}
\end{figure}

Составим сводку по количеству специалистов, времени их работы и зарплате (таблица~\ref{tbl:ekon-specialists}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Сводка по количеству специалистов, времени их работы и зарплате}
\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline Специализация & Количество человек & Время работы, мес & Зарплата, т.р./мес. \\ 
\hline Программист & 2 & 5 & 40 \\ 
\hline Главный программист & 1 & 1 & 60 \\ 
\hline Конструктор & 2 & 4 & 20 \\ 
\hline Главный конструктор & 1 & 1 & 40 \\ 
\hline Радиоинженер & 3 & 6 & 50 \\ 
\hline Главный радиоинженер & 1 & 1 & 70 \\ 
\hline 
\end{tabular}
}
\label{tbl:ekon-specialists} 
\end{table}

По данным таблицы рассчитаем основную зарплату, перемножив строки и сложив полученные значения:

\begin{equation}
S_{\text{з.п. осн}} = 1920 \text{ т.р};
\end{equation}
дополнительную зарплату, взяв $\alpha=0.12$:
\begin{equation}
S_{\text{з.п. доп}} = \alpha \cdot S_{\text{з.п. осн}} = 230 \text{ т.р};
\end{equation}
страховые взносы, приняв $k_c = 0.3$:
\begin{equation}
S_{\text{с. в.}} = \left( S_{\text{з.п. осн}} + S_{\text{з.п. доп}} \right) \cdot k_c = 645 \text{ т.р};
\end{equation}
накладные расходы, взяв $k_n = 0.6$:
\begin{equation}
S_{\text{накл}} = k_n \cdot S_{\text{з.п. осн}} = 1152 \text{ т.р}.
\end{equation}

Составим список необходимого оборудования по первоначальной стоимости (таблица~\ref{tbl:ekon-obor}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Необходимое оборудование}
\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline Наименование & Количество, ед./разр. & Ориентировочная стоимость за ед., т.р./разр. \\ 
\hline ЭВМ с периферией & 10 & 45 \\ 
\hline ПО для программистов & 3 & 30 \\ 
\hline ПО для конструкторов & 3 & 60 \\ 
\hline ПО для радиоинженеров & 4 & 30 \\ 
\hline 
\end{tabular}
}
\label{tbl:ekon-obor} 
\end{table}

Более полную информацию представим в таблице~\ref{tbl:ekon-full}. 
\begin{table}[H]
\centering
\caption{ }
\begin{tabular}{|C{0.16\linewidth}|C{0.13\linewidth}|C{0.13\linewidth}|C{0.13\linewidth}|C{0.13\linewidth}|C{0.16\linewidth}|}
\hline Наименование & Количество комплектов & Суммарная стоимость, т.р. & Норма амортизации за год & Время использования, ч. & Коэффициент использования \\ 
\hline ЭВМ с периферией + ПО для программистов & 3 & 225 & 50\% & 480 & 0.75 \\ 
\hline ЭВМ с периферией + ПО для конструкторов & 3 & 315 & 50\% & 960 & 0.75 \\ 
\hline ЭВМ с периферией + ПО для радиоинженеров & 4 & 300 & 50\% & 480 & 0.75 \\ 
\hline 
\end{tabular}

\label{tbl:ekon-full}
\end{table}

Годовой эффективный фонд времени:
\begin{equation}
F_{\text{год. эф.}} = k_{\text{и}} \cdot D \cdot q \cdot s = 1482 \text{ ч./год},
\end{equation}
где $D = 247$ - рабочих дней в 2014 году; $q \cdot s = 8$ - сменность на количество смен; $k_{\text{и}}$ - коэффициент использования.
Годовые амортизационные отчисления:
\begin{equation}
A=\frac{a \cdot \text{Ц}}{100}
\end{equation}
Затраты на электричество и ремонт соответственно:
\begin{equation}
\text{Э} = 0.1 A, \\
P = 0.15 A.
\end{equation}
Себестоимость 1 маш-ч работы для комплектов соответствующего оборудования приведена в таблице~\ref{tbl:ekon-selfcost}.
\begin{table}[H]
\caption{ }
\centering
 \begin{tabular}{|C{0.15\linewidth}|C{0.15\linewidth}|C{0.15\linewidth}|C{0.15\linewidth}|C{0.15\linewidth}|}
\hline Наименование & Амортизационные отчисления, т.р./год & Затраты на электричество, т.р./год & Затраты на ремонт, т.р./год & Себестоимость 1 маш-ч работы оборудования, р./ч. \\ 
\hline ЭВМ с периферией + ПО для программистов & 112.5 & 11.25 & 16.88 & 95 \\ 
\hline ЭВМ с периферией + ПО для конструкторов & 157.5 & 15.75 & 23.63 & 133 \\ 
\hline ЭВМ с периферией + ПО для радиоинженеров & 112.5 & 11.25 & 16.88 & 95 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\label{tbl:ekon-selfcost}
\end{table}
Тогда затраты на использование оборудования при выполнении работ по разработке РЛС:
\begin{equation}
S_{\text{об.}} = \left( 0.095 \cdot 480 + 0.133 \cdot 960 + 0.095 \cdot 480 \right) 0.001 = 220 \text{ т.р.}
\end{equation}
Сметная себестоимость для классического случая разработки:
\begin{equation}
S_{\text{см.}} = S_{\text{накл.}} + S_{\text{об.}} + S_{\text{с.в.}} + S_{\text{з.п.осн.}} + S_{\text{з.п.доп.}} = 3452 \text{ т.р.}
\end{equation}
Тогда стоимость разработки проекта $S \approx 3.4$ млн. рублей.

В случае использования имитационного комплекса программистам не придется дожидаться появления прототипа от радиоинженеров. Разработанный в рамках данного дипломного проекта имитационный комплекс представляет собой программное обеспечение с открытым исходным кодом, и закупаемую отдельно аппаратную платформу (микрокомпьютер). Программное обеспечение имитационного комплекса может быть запущенно на ПЭВМ программиста, поэтому для простоты оценки будем считать, что комплекс эксплуатируется без аппаратной платформы. Таким образом использование имитационного комплекса при разработке РЛС не приведет к дополнительным тратам, и сократит время разработки, ориентировочно, с 12 до 9 месяцев.

Исходя из приблизительной оценки составим новый график работы специалистов:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{ekon_time_second}
\caption{График работы специалистов при использовании имитационного комплекса}
\end{figure}

Таким образом использование имитационного комплекса ведет к сокращению времени разработки РЛС за счет распараллеливания работ с 12 месяцев до 9, то есть на 25\%.
